\chapter{Dataset}
Queste misure sono state testate su diverse reti con caratteristiche diverse, 
seguendo una metodologia simile a \cite{basaras:infspmul}:
\begin{itemize}
    \item \Mulxs\ estratte da dataset biologici e sociali;
    \item \Mulns\ generate a partire da reti di interazioni in Internet.
\end{itemize}

\section{\Mulxs}
\subsection{Descrizione dei dataset}
Le reti indicate in tabella \vref{tab:multiplex} sono state estratte a partire da reti biologiche e
sociali fornite da \cite{data:multiplex}.
In particolare i dataset di partenza sono i seguenti~\cite{stark:biogrid}\cite{dedomenico:structred}:
\begin{description}
    \item[Drosophila]: \mulx\ delle interazioni genetiche e proteiche di 
    Drosophila Melanogaster. I layer rappresentano:
    \begin{enumerate}
        \item Direct interaction;
        \item Suppressive genetic interaction defined by inequality;
        \item Additive genetic interaction defined by inequality;
        \item Physical association;
        \item Colocalization;
        \item Association;
        \item Synthetic genetic interaction defined by inequality.
    \end{enumerate} 
    
    \item[Homo]: \mulx\ delle interazioni genetiche e proteiche di 
    Homo Sapiens. I layer rappresentano:
    \begin{enumerate}
        \item Direct interaction;
        \item Physical association;
        \item Suppressive genetic interaction defined by inequality;
        \item Association;
        \item Colocalization;
        \item Additive genetic interaction defined by inequality;
        \item Synthetic genetic interaction defined by inequality.
    \end{enumerate} 
    \item[MA2013]: \mulx\ che rappresenta differenti tipi di relazioni sociali 
        tra utenti di Twitter durante i campionati del mondo di atletica leggera 
        di Mosca 2013.
        I layer rappresentano:
        \begin{enumerate}
            \item Retweet;
            \item Mentions;
            \item Replies.
        \end{enumerate}
    \item[NYCM2014]: \mulx\ che rappresenta differenti tipi di relazioni sociali 
        tra utenti di Twitter durante la Marcia per il Clima svoltasi a New York nel 2014.
        I layer rappresentano:
        \begin{enumerate}
            \item Retweet;
            \item Mentions;
            \item Replies.
        \end{enumerate}
    \item[SacchCere]: \mulx\ delle interazioni genetiche e proteiche di 
        Saccharomyces Cerevisiae. I layer rappresentano:
        \begin{enumerate}
            \item Physical association;
            \item Suppressive genetic interaction defined by inequality;
            \item Direct interaction;
            \item Synthetic genetic interaction defined by inequality;
            \item Association;
            \item Colocalization;
            \item Additive genetic interaction defined by inequality.
        \end{enumerate} 
    \item[SacchPomb]: \mulx\ delle interazioni genetiche e proteiche di 
        Saccharomyces Pombe. I layer rappresentano:
        \begin{enumerate}
            \item Direct interaction;
            \item Colocalization;
            \item Physical association;
            \item Suppressive genetic interaction defined by inequality;
            \item Synthetic genetic interaction defined by inequality;
            \item Additive genetic interaction defined by inequality;
            \item Association.
        \end{enumerate} 
\end{description}

\subsection{Estrazione delle \mulxs}
L'obiettivo era quello di ottenere un dataset simile a quello utilizzato da \cite{basaras:infspmul},
dove da ogni rete viene estratta una sottorete in cui ogni nodo è presente in tutti i layer.
Nell'articolo sono indicati per ogni rete i numeri $N$, $E$ ed $|L|$, rispettivamente di nodi, 
archi e layer estratti.

Per ogni rete, è stato individuato un sottoinsieme $L$ di $|L|$ layers con
numero di nodi con una controparte in ogni layer maggiore o uguale a $N$. 
Per tutte le reti, è  stato trovato un solo sottoinsieme 
che rispettasse questo criterio.

Dopo aver costruito una sottorete formata solo dai layer in $L$, sono stati rimossi i nodi non presenti
in tutti i layer e gli archi da e verso essi. Dopodiché sono stati rimossi tutti i nodi da cui non arrivava
né partiva più nessun arco. Questa procedura è stata applicata ricorsivamente alla sottorete ottenuta, 
finché non è stato più possibile rimuovere alcun nodo. 

I risultati ottenuti sono stati molto simili a quelli voluti, come si può vedere nella tabella \vref{tab:multiplex}.

In queste reti sono state aggiunte \interc\ tra le controparti di ogni nodo in ogni layer.

\input{tables/tab_dataset_mux}

\section{\Mulns}

\subsection{Descrizione dei dataset}
Sono state generate delle \muln\ partendo da grafi di ottenuti da 
diverse applicazioni peer-to-peer, in particolare quelli 
indicati in tabella \vref{tab:multilayer}, che si possono trovare in \cite{data:multilayer}.

I grafi utilizzati sono:
\begin{description}
    \item[wiki-Vote]: grafo delle votazioni per le elezioni degli amministratori 
    di Wikipedia svoltesi fino al gennaio 2008.
    I nodi del grafo rappresentano utenti di Wikipedia, di cui la metà circa sono 
    amministratori mentre gli altri sono utenti ordinari, e un arco diretto dal nodo 
    $i$ al nodo $j$ indica che l'utente $i$ ha votato per l'utente $j$;

    \item[cit-HepTh]: grafo delle citazioni tra articoli sul sito arXiv
    pubblicati tra gennaio 1993 e aprile 2003.
    Se un paper $i$ cita un paper $j$, il grafo contiene un arco diretto 
    da $i$ a $j$. Non è contenuta alcuna informazione riguardo articoli non 
    presenti sul sito;

    \item[p2p-Gnutella04\textnormal{,} p2p-Gnutella05\textnormal{,} p2p-Gnutella06\textnormal{,} p2p-Gnutella08]: 
    grafi che rappresentano `istantanee' della rete di file sharing peer-to-peer Gnutella, nell'agosto 2002.
    In questi grafi i nodi rappresentano gli host della rete Gnutella e gli archi 
    rappresentano connessioni tra gli host.

\end{description}

\input{tables/tab_dataset_ml}


\subsection{Generazione delle \mulns}

Seguendo l'approccio di \cite{basaras:infspmul}, sono stati generati due tipi di reti:
\begin{itemize}
    \item Similar Layers Network (SLN), i cui layer sono i grafi [3-6] della  
            tabella \vref{tab:multilayer}. In queste reti i layer hanno tutti un numero simile 
            di nodi e archi;
    \item Different Layers Networks (DLN), i cui layer sono i grafi [1-3] della tabella 
        \ref{tab:multilayer}. In queste reti i layer hanno numero di nodi e archi molto differenti.
\end{itemize}


Per prima cosa, sono state aggiunte \interc\ tra le controparti di ogni nodo in tutti 
i layer in cui esso è presente.
Quindi, sono state generate casualmente altre \interc\ impostando tre parametri:
\begin{enumerate}
    \item il numero di \interc\ uscenti da un nodo in un determinato layer;
    \item la frequenza con cui un layer viene scelto come layer di destinazione di 
        una connessione;
    \item la frequenza con cui un nodo in un certo layer viene scelto come nodo 
        di destinazione. 
\end{enumerate}
Ognuno di questi parametri è stato generato secondo una distribuzione che segue 
la legge di Zipf \cite{zipf:humanb}, per cui la frequenza di un certo valore è inversamente
proporzionale al valore stesso. 
Tale distribuzione genera numeri tra 1 ed un valore massimo $m$ (escluso) con diverse probabilità,
secondo il valore di una variabile $s \in [0, 1]$
che regola il grado di `asimmetria' dei valori generati, in particolare:
\begin{itemize}
    \item per $s=0$ la probabilità $\mathcal{P}$ di ogni valore è la stessa;  
    \item per $s=1$ si ha $\mathcal{P}(0) = 2 \cdot \mathcal{P}(1) = 3 \cdot \mathcal{P}(2) =\dots = m \cdot \mathcal{P}(m-1)$. 
\end{itemize}

Le variabili che regolano i tre parametri sono chiamate rispettivamente
$s_{degree}$, $s_{layer}$, $s_{node}$. 
% La probabilità che un nodo abbia $k$ \interc\ è $\mathcal{P}_{degree}(k)$.
Per ognuna sono stati sperimentati i valori $0.3$ e $0.8$. 
Per quanto riguarda il numero di \interc\ di un nodo in un determinato layer
il valore massimo è stato impostato a $d \cdot \log_2{\sum_{i}{V_i}}$, con 
$d = 2$. Per gli altri parametri, invece, tutti i layer devono essere selezionabili
così come tutti i nodi all'interno di un layer.

L'algoritmo \vref{alg:generate} mostra come sono state generate le reti.
Nell'algoritmo gli oggetti della classe \tzgen\ sono generatori di numeri 
casuali secondo una distribuzione che segue la legge di Zipf. È stato utilizzato 
un generatore per ognuno dei tre parametri, in particolare:
\begin{enumerate}
    \item $degree\_generator$ genera numeri tra 0 e $max\_interconnectons - 1$
        con $s = s_{degree}$ che vengono utilizzati direttamente per definire il 
        numero di \interc\ uscenti da ogni nodo;
    \item $layer\_generator$ genera numeri tra 0 e $L - 1$, dove $L$ è il 
        numero di layers, con $s = s_{layer}$. Questi numeri vengono utilizzati 
        come indice per scegliere il layer di destinazione all'interno di una 
        permutazione dei layer $perm\_l$;
    \item $node\_generators$ è un vettore di generatori in cui 
        l'$i$-esimo elemento $node\_generators[i]$ genera numeri 
        tra 0 e $V_i - 1$, dove $V_i$ è il numero di nodi dell'$i$-esimo layer, 
        con $s = s_{node}$. Questi numeri vengono utilizzati 
        come indice per scegliere il nodo di destinazione all'interno 
        di una permutazione dei nodi del layer $i$ selezionato, 
        chiamata $perm\_n[i]$.
\end{enumerate}

Le reti così generate sono denominate con 
SLN{\Large$_{ s_{degree}\text{,}s_{layer}\text{,}s_{node}}$}
oppure
DLN{\Large$_{ s_{degree}\text{,}s_{layer}\text{,}s_{node}}$}


\input{algorithms/generate_ml}
  
%   $\text{SLN}_d(s_{degree}$, $s_{layer}$, $s_{node})$
% oppure $\text{DLN}_d(s_{degree}$, $s_{layer}$, $s_{node})$.
